\section{Exercícios}
\begin{exercicio}\label{ex:7.1}
 Vimos que \(r(m,n) \leq r(m-1,n) + r(m,n-1)\) para todo \(m,n > 2\).
 Mostre que se \(r(m-1,n)\) e \(r(m,n-1)\) são ambos pares, então 
 vale a desigualdade estrita
 \[
  r(m,n) < r(m-1,n) + r(m,n-1).
 \]
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.2}
 Seja \(n \geq 2\) um natural e considere o grafo \(K_p\) sobre
 o conjunto de vértices \(\{1,2,\ldots, 3n-4\}\).
 
 Faça uma coloração das arestas de \(K_p\) tal que 
 \[
  cor(ij)
  =
  \begin{cases}
   \text{vermelho} & \text{se } |i-j| =  1 (\text{mod~} 3) \\
   \text{azul}  & \text{caso contrário}
  \end{cases}.
 \]
 Mostre que esse grafo colorido não tem um \(K_3\) vermelho 
 e nem um \(K_n\) azul.
 Deduza que \(r(3,n) \geq 3(n-1)\).
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.3}
 Use os exercícios \ref{ex:7.1} e \ref{ex:7.2}
 acima para provar que 
 \[
  r(3,4) = 9.
 \]
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.4}
 Sejam \(m,n\) naturais tais que \(m-1\) divide \(n-1\).
 Seja \(T_m\) uma árvore qualquer de ordem \(m\).
 Mostre que \(r(T_m,K_{1,n}) = m+ n-1\).
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.5}
 Seja \((X,\leq)\) um conjunto totalmente ordenado, e seja \(G = (V,E)\)
 o grafo com \(V:= \mathcal{P}_2 X\) e \(E:=\{(x,y)(x',y') \,:\, x<y = x' <y'\}\).
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item Mostre que \(G\) não contém triângulos.
  \item Mostre que \(\chi(G)\) se torna arbitrariamente grande se 
    \(|X|\) é suficientemente grande. 
    [Sugestão: \(r(c,3;2)\)]
 \end{enumerate}
\end{exercicio}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
